
\cleardoubleemptypage

\section*{Erklärung zur Dissertation}

gemäß der Promotionsordnung vom 02. Februar 2006 mit den Änderungsordnungen vom
10. Mai 2012, 16. Januar 2013 und 21. Februar 2014.

\vspace{2cm}

Ich versichere, dass ich die von mir vorgelegte Dissertation selbständig angefertigt, die 
benutzten Quellen und Hilfsmittel vollständig angegeben und die Stellen der Arbeit − 
einschließlich Tabellen, Karten und Abbildungen −, die anderen Werken im Wortlaut  oder  dem  
Sinn  nach  entnommen  sind, in jedem  Einzelfall als Entlehnung  kenntlich gemacht habe;  dass  
diese Dissertation noch keiner anderen Fakultät oder Universität zur Prüfung vorgelegen hat; 
dass sie − abgesehen von unten angegebenen Teilpublikationen − noch nicht veröffentlicht 
worden ist, sowie, dass ich eine solche Veröffentlichung vor Abschluss des 
Promotionsverfahrens nicht vornehmen werde. 
Die Bestimmungen der Promotionsordnung sind mir bekannt. Die von mir vorgelegte Dissertation 
ist von Professor Dr. Johannes Berg betreut worden.

\vspace{6cm}
\noindent
\textbf{Niklas Bonacker}
\newline 
\noindent
Köln, den 15. November 2021
